地區議政平台的組成及功能（戴耀廷）

節錄

地區議政平台的組成及功能（戴耀廷）

在威權統治下，抗爭應不止於與專制政權直接衝擊碰撞。另一重要方法就是建立起民間的平行機制，即在各種官方機制以外，由公民社會建立起相近的民間機制，與官方機制平行運作。這抗爭方法，觸及面其實更深層，不只在表層阻止威權進逼侵蝕，更全面否定專制統治，並展示民間力量，而且能反證官方機制已喪失統治正當性。

已有人提出過成立全港性的民間議會，我試從另一方向出發。民主派現在的優勢是在地區，因我們在絕大多數社區都有民意代表，故要設立的平衡機制必須結連區議會。或許在此時成立一個全港性的民間議會，在政治現實及實際操作看，並不是時候。若是按現行區議會及立法會地區直選的劃分界線，建立五個地區的議政平台，那在操作上或許會更可行。

十八個區議會分為大型、中型及小型。小型區議會的民選議員在20名以下（離島、灣仔、中西區、南區、北區、荃灣、大埔、油尖旺），中型在25-31名之間（黃大仙、深水埗、九龍城、西貢、葵青、屯門），大型在35名以上（東區、元朗、觀塘、沙田）。

按區議會規模，民主派議員可依政治組織、板塊、分區，推選一定數目議員成為地區議政平台成員：小型四名；中型六名；大型八名。區議會正、副主席是地區議政平台的當然成員，再加上民主派初選在該區的勝出者及第六屆立法會的民主派議員（若還未包括在上述的成員中），就組成一個在運作上可行的地區議政平台。

以新東議政平台為例，北區及大埔各有四名成員、西貢六名、沙田八名，加上四區正、副主席，及七名初選勝出者，因第六屆立法會議員已包括在內，總人數是37人。以相同組成方法，新西議政平台有42人、九西27人、九東23人、港島32人。

這個組成方法不在於成員的代表性，。。。。。。。

各區議政平台，第一屆任期可設定為一年，。。。。。。

各地區議政平台不單可討論地區及全港議題，亦可統籌及組織行動。因平台包括了區內不同組織的成員，應可以成為該區的一個新核心。五區的議政平台，如有需要，亦可籌組聯合行動和決議。

由民間去定義政權

無論第六屆立法會民主派議員會否延任，地區議政平台仍可照計劃成立及運作。但若最後決定會延任，延任議員可在資源上支持地區議政平台，並把立法會的議題帶回平台，亦可將議政平台的決議在立法會提出。簡單說，延任議員向所屬議政平台問責。

下年9月立法會選舉是否能順利進行，。。。。。。。

平行機制的意義，在於不讓政權來定義我們，反是由民間去定義政權。即使地區議政平台運作一年也未能有甚麼具體成果，其存在本身，在當前威權的黑暗時代，也已具備了政治上的價值。因已顯明，抗爭之火在民間沒有熄滅。